% Created 2020-04-04 Sat 19:30
% Intended LaTeX compiler: xelatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Linux Libertine}
\hypersetup{pdfborder={0 0 0}, colorlinks=true, linkcolor=blue}
\makeatletter
\let\quote@name\unquote@name
\makeatother
\author{Команда "Лаванда"}
\date{\today}
\title{Знакомство с численными методами решения уравнений}
\hypersetup{
 pdfauthor={Команда "Лаванда"},
 pdftitle={Знакомство с численными методами решения уравнений},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.1.9)},
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Исследование произвольно взятого многочлена}
\label{sec:org3f01442}
\subsection{Постановка}
\label{sec:org391d957}
Локализовать корни придуманного многочлена и найти их при помощи
метода Ньютона или метода простых итераций с относительной
погрешностью \(\epsilon = 10^{-6}\).

\subsection{Метод расчёта}
\label{sec:orga4c642e}
\subsubsection{Уравнение}
\label{sec:orgd202cce}
\(f(x) = 4 * x^5 + 10 * x^3 + 4 * x + 9\)

\subsubsection{Локализация корней}
\label{sec:org0249daf}
\begin{enumerate}
\item \(f(0) = 90 \implies f(x \ge 0) \ge 90 \text{ (очевидно)}
       \implies \text{нет ни одного корня $x \ge 0$}\)

\item \(f(-2) = -126, f(-1) = 72 \implies\) есть хотя бы один корень
принадлежащий \(\left(-2, -1\right)\)

\item Используем производную:
\begin{enumerate}
\item \(f'(x) = 20 * x ^ 4 + 30 * x ^ 2 + 4\)

\item Решим биквадратное уравнение:

\(20 * x ^ 4 + 30 * x ^ 2 + 4 = 0\)

\(20 * a ^ 2 + 30 * a + 4 = 0\)

\(D = 30 ^ 2 - 4 * 20 * 4 = 900 - 320 = 580\)

\(a_{1,2} = (-30 \pm \sqrt{580}) / 40\)

\(a1 < 0, a2 < 0\)

\(\implies f(x) = 0\) не имеет решений

\(\implies f'(x)\) всюду положительна (парабола с ветвями,
направленными вверх)

\(\implies (x)\) монотонно неубывает на \(\left(-\infty,
          +\infty\right)\)
\end{enumerate}

\item Из 2 и 3 следует, что существует только один вещественный
корень и он принадлежит \(\left(-2, -1\right)\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Метод Ньютона}
\label{sec:org1f59768}
\begin{verbatim}
#include <iostream>
#include <iomanip>
#include <cmath>
using namespace std;

constexpr double EPS = 1e-6;

double newton(double prev, double (*f)(double), double (*f_d)(double)) {
  double cur = prev - f(prev) / f_d(prev);

  while (EPS < fabs(cur - prev)) {
    prev = cur;
    cur = prev - f(prev) / f_d(prev);
  }

  return cur;
}

double func(double x) {
  return 4 * x * x * x * x * x + 10 * x * x * x + 4 * x + 90;
}

double func_d(double x) {
  return 20 * x * x * x * x + 30 * x * x + 4;
}

int main() {
  double l = -2, r = -1;

  double root = newton((l + r) / 2.0, func, func_d);

  cout << setprecision(6) << fixed << root << endl;
}
\end{verbatim}

\subsection{Результаты}
\label{sec:orgd7f36f2}
Единственный корень: .

\section{Метод простых итераций в применении к \({\texorpdfstring{x = r x (1 - x)}{x=r*x*(1 - x)}}\)}
\label{sec:org44998fe}
\subsection{Постановка}
\label{sec:orge74a83a}
Исследовать работу метода простых итераций на примере функции
\(x=\varphi(x)\), где \(\varphi(x) = rx(1-x)\). Рассмотреть поведение
метода при \(0<r<1\), \(1<r<2\), \(2<r<3\), \(3<r<r_{inf}=3.569\),
\(r_{inf}<r<4\).

\subsection{Случай \(0 < r < 3\)}
\label{sec:org4ab3502}
Используем теорему о достаточном условии сходимости метода простых
итераций:
\begin{gather*}
 | \varphi(x)' | < 1 \\
 |r - 2rx| < 1 \\
 |1-2x| < \dfrac{1}{r} \\
 \ \dfrac{1}{2} - \dfrac{1}{2r} < x < \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2r}
\end{gather*}

Если первое приближение итерационной последовательности находится в
указанном диапазоне, то метод простых итераций сойдётся к
корню. Изобразим это на графике:

\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{../part2/graphs/convergenceGraph.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Легенда
\label{sec:org39836bb}
\begin{itemize}
\item Жёлтым обозначена область, где \(\lvert \varphi' \rvert = \lvert
       r - 2 r x \rvert < 1\).
\item Зелёным обозначен корень \(x = 0\)
\item Фиолетовым обозначен корень \(x = 1 - \dfrac{1}{r}\)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{Вывод из графика}
\label{sec:orgee6b863}
По теореме о сходимости, корень лежит внутри жёлтой области. По
графику видно, что при \(0 < r < 1\) это "зелёный" корень, а при \(1
    < r < 3\) это "фиолетовый" корень.

\subsubsection{Монотонная и колебательная сходимость}
\label{sec:orgde2ff18}
При 0 < r < 2 наблюдается монотонная сходимость итерационной
последовательности к корню, а при 2 < r < 3 - колебательная.  Это
связано со знаком производной \(\varphi\). Так как функция \(\varphi\)
гладкая, её производная непрерывна. Это означает, что знак
производной в окрестности какой-либо точки постоянен (если он
отличен от нуля).

\subsubsection{\(0 < r < 1\)}
\label{sec:org880d2b3}
Для начала, убедимся в монотонной сходимости к корню \(x=0\),
который достижим при \(0 < r < 1\). \(\varphi'(0) = r - 2 r
    \cdot 0 = r\) - производная положительна.  Построим график пути
итерационной последовательности при \(x=0.1, r=0.5\).
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{../part2/graphs/plot_4.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Легенда
\label{sec:org6aa58be}
На верхнем графике по оси \(x\) отложено количество итераций, а по
оси \(y\) - положение \(x_i\).

На нижнем графике линии имеют следующий смысл: оранжевым
нарисован график \(y = x\), синим - \(y = \varphi(x)\), а зелёным -
путь итерационной последовательности к корню.  Итерационная
последовательности принимает поочерёдно значения на оранжевой и
синей линиях, что соответствует нашему способу нахождения корня
уравнения.
\end{enumerate}

\subsubsection{\(1 < r < 2\)}
\label{sec:org2c20ca3}
Рассмотрим производную \(\varphi\) в точке \(1 - \dfrac{1}{r}\),
которая является корнем \(f(x)\) при \(r > 1\).  \(\varphi'(1 -
    \dfrac{1}{r}) = r - 2 \cdot r \cdot (1 - \dfrac{1}{r}) = 2 -
    r\). \newline

\(1 < r < 2 \implies 2 - r > 0\) - производная положительна, и
монотонную сходимость в данном случае иллюстрирует график пути
итерационной последовательности при \(x = 0.5, r = 1.5\).

\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{../part2/graphs/plot_8.png}
\end{center}

\subsubsection{\(2 < r < 3\)}
\label{sec:org54fc7f7}
\(2 < r < 3 \implies 2 - r < 0\) - производная отрицательная и,
следовательно, сходимость будет колебательной. Этот случай
показан на графике при \(x=0.7, r = 2.5\).

\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{../part2/graphs/plot_10.png}
\end{center}

\subsection{Случай \(3 < r < \texorpdfstring{r_{\infty}}{r_∞}\)}
\label{sec:org344266b}
\subsection{Случай \(\texorpdfstring{r_{\infty}}{r_∞} < r < 4\)}
\label{sec:org5966e3c}
\subsection{Исходный код}
\label{sec:org4368bda}
\begin{verbatim}
fn run_equation(r: f64, x: f64) -> f64 {
  r * x * (1. - x)
}

fn build_iteration_sequence(r: f64, x0: f64, iterations: u32) -> Vec<f64> {
  let mut current_value = x0;
  let mut values = vec![current_value];
  for _ in 1..iterations {
    current_value = run_equation(r, current_value);
    values.push(current_value)
  }
  values
}

fn evaluate(r: f64, iterations : u32, x0s: &Vec<f64>) -> Vec<f64> {
  x0s.iter()
    .map(|x: &f64|
       *build_iteration_sequence(r, *x, iterations).last().unwrap())
    .collect()
}
\end{verbatim}

\section{Комплексные числа. Бассейны Ньютона}
\label{sec:org4d03672}
\subsection{Постановка}
\label{sec:org087293c}
Исследовать поведение итерационной последовательности при решении
уравнений \(z^3 - 1 = 0\) в комплексной плоскости методом Ньютона. В
качестве начального приближения использовать точки, находящиеся в
квадрате \({-2 \le \operatorname{Re}(z) \le 2}\), \({-2 \le
   \operatorname{Im}(z) \le 2}\). В зависимости от полученного корня
(или расхождения) присвоить начальной точке соответствующие
цвета. Убедиться, что области притяжения трёх корней уравнения
имеют фрактальную границу.

Нарисовать траектории сходимости для произвольно выбранных
начальных приближений.
\subsection{Метод решения}
\label{sec:org72a284b}
Будем находить корни при помощи описанного ранее метода
Ньютона. Полную реализацию можно посмотреть \href{../task3/src/core.clj}{здесь}, а далее приведём
избранную часть, описывающую алгоритм.

\begin{verbatim}
(def func #(- (* % % %) 1))
(def func' #(* 3 (* % %)))
(def eps 1e-8)

(defn eps-eq? [a b] (> eps (abs (- a b))))
(defn eps-zero? [a] (eps-eq? a 0))
(defn eps-root? [a] (eps-zero? (func a)))

(defn n-iterations [start n]
  (reduce (fn [x _]
	    (if (eps-root? x)
	      (reduced x)
	      (- x (/ (func x) (func' x)))))
	  start
	  (range n)))
\end{verbatim}

\subsection{Визуализация}
\label{sec:org3081cbc}
Исходный код находится \href{../task3/visualisation/}{здесь}.

\subsubsection{Бассейны корней}
\label{sec:orgc738202}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../task3/visualisation/basins.png}
\end{center}

\subsubsection{Траектории точек}
\label{sec:org3ce7640}
\begin{center}
\includegraphics[width=14cm]{../task3/visualisation/trajectories.png}
\end{center}
\end{document}
